---
title: >-
    بخش ۷
---
# بخش ۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چنان بد که یک روز در بزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی بود بر پای در پیش شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو شد تیره بر پای خواب آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>هم از ایستادن شتاب آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>پدر چون بدیدش بهم برده چشم</p></div>
<div class="m2"><p>به تندی یکی بانگ برزد به خشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به دژخیم فرمود کو را ببر</p></div>
<div class="m2"><p>کزین پس نبیند کلاه و کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بدو خانه زندان کن و بازگرد</p></div>
<div class="m2"><p>نزیبد برو گاه و ننگ و نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به ایوان همی بود خسته جگر</p></div>
<div class="m2"><p>ندید اندران سال روی پدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>مگر مهر و نوروز و جشن سده</p></div>
<div class="m2"><p>که او پیش رفتی میان رده</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چنان بد که طینوش رومی ز راه</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده آمد به نزدیک شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ابا بدره و برده و باژ روم</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد قیصر به آباد بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چو آمد شهنشاه بنواختش</p></div>
<div class="m2"><p>سزاوار او جایگه ساختش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>فرستاد بهرام زی او پیام</p></div>
<div class="m2"><p>که ای مرد بیدار گسترده کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز کهتر به چیزی بیازرد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ازو دور گشتم چنین بی‌گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>تو خواهش کنی گر ترا بخشدم</p></div>
<div class="m2"><p>مگر بخت پژمرده بدرخشدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>سوی دایگانم فرستد مگر</p></div>
<div class="m2"><p>که منذر مرا به ز مام و پدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چو طینوش بشنید پیغام اوی</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد ازان آرزو کام اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>دل‌آزار بهرام زان شاد گشت</p></div>
<div class="m2"><p>وزان بند بی‌مایه آزاد گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>به درویش بخشید بسیار چیز</p></div>
<div class="m2"><p>وزان جایگه رفتن آراست نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>همه زیردستان خود را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>شب تیره چون باد لشکر براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به یاران همی گفت یزدان سپاس</p></div>
<div class="m2"><p>که رفتیم و ایمن شدیم از هراس</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو آمد به نزدیک شهر یمن</p></div>
<div class="m2"><p>پذیره شدش کودک و مرد و زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>برفتند نعمان و منذر ز جای</p></div>
<div class="m2"><p>همان نیزه‌داران پاکیزه‌رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چو منذر ببهرام نزدیک شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز گرد سپه روز تاریک شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>پیاده شدند آن دو آزادمرد</p></div>
<div class="m2"><p>همی گفت بهرام تیمار و درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ز گفتار او چند منذر گریست</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسید گفت اختر شاه چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بدو گفت بهرام کو خود مباد</p></div>
<div class="m2"><p>که گیرد ز شوم اخترش نیز یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>که هر کو نیاید به راه خرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز کردار ترسم که کیفر برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>فرود آوریدش هم‌انجا که بود</p></div>
<div class="m2"><p>بران نیکوی نیکویها فزود</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بجز بزم و میدان نبودیش کار</p></div>
<div class="m2"><p>وگر بخشش و کوشش کارزار</p></div></div>